<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:ArsEmotica-core="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#">

  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Clair de Lune</title>
            <author>Guy de Maupassant</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Editions Gallimard, 1998</edition>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName>Chloe Papadopoulou</persName>
               <persName>Alessandra Trenchi</persName>
               <orgName>Alma Mater Studiorum - University of Bologna</orgName>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Our project name</authority>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Guy De Maupassant</author>, <title>Clair de lune et autres nouvelles</title>.
               <publisher>Editions Gallimard</publisher>
               <date>1998</date>.
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

  <xenoData>
    <rdf:RDF>
      <rdf:Description tei:ref="#joy" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Joy">
          <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#trust" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Trust">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#anger" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Anger">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#sadness" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Sadness">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#fear"  rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Fear">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#disgust" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Disgust">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#surprise" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Surprise">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#anticipation" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Anticipation">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#love" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Love">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#grief" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Grief">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#envy" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Envy">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#admiration" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Admiration">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#BasicEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#shame" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Shame">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#ecstasy" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Ecstasy">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#distraction" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Distraction">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>
      <rdf:Description tei:ref="#despair" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Despair">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>

      <rdf:Description tei:ref="#despair" rdf:about="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#Despair">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://130.192.212.225/fuseki/ArsEmotica-core#ComplexEmotion"/>
      </rdf:Description>
    </rdf:RDF>
  </xenoData>

</teiHeader>

<text>
  <body>
  

    <div type="story" xml:id="apparition">
    <head>APPARITION</head>
    <p>On parlait de séquestration à propos d’un procès récent. C’était à la fin d’une soirée intime, rue de Grenelle, dans un ancien hôtel, et chacun avait son histoire, une histoire qu’il affirmait vraie.</p>
    <p>Alors le vieux marquis de La Tour-Samuel, âgé de quatre-vingt-deux ans, se leva et vint s’appuyer à la cheminée. Il dit de sa voix un peu tremblante :</p>
    <p>*</p>
    <p>Moi aussi, je sais une chose étrange, tellement étrange, qu’elle a été l’obsession de ma vie. Voici maintenant cinquante-six ans que cette aventure m’est arrivée, et il ne se passe pas un mois sans que je la revoie en rêve. Il m’est demeuré de ce jour-là une marque, une empreinte de <interp ana="#fear #cause-event">peur</interp>, me comprenez-vous ? Oui, j’ai subi l’<interp ana="#terror #cause-event">horrible épouvante</interp>, pendant dix minutes, d’une telle façon que depuis cette heure une sorte de l’ <interp ana="#terror #cause-event">terreur constante</interp> m’est restée dans l’âme. Les bruits inattendus me font <interp ana="#fear #cause-event">tressaillir</interp> jusqu’au cœur ; les objets que je distingue mal dans l’ombre du soir me donnent une envie folle de me sauver. <interp ana="#fear #cause-event">J’ai peur</interp> la nuit, enfin.</p>
    <p>Oh ! je n’aurais pas avoué cela avant d’être arrivé à l’âge où je suis. Maintenant je peux tout dire. Il est permis de n’être pas brave devant les dangers imaginaires, quand on a quatre-vingt-deux ans. Devant les dangers véritables, je n’ai jamais reculé, mesdames.</p>
    <p>Cette histoire m’a tellement <interp ana="#awe #fear">bouleversé l’esprit</interp>, a jeté en moi un trouble si profond, si mystérieux, si épouvantable, que je ne l’ai même jamais racontée. Je l’ai gardée dans le fond intime de moi, dans ce fond où l’on cache les secrets pénibles, les secrets honteux, toutes les inavouables faiblesses que nous avons dans notre existence.</p>
    <p>Je vais vous dire l’aventure telle quelle, sans chercher à l’expliquer. Il est bien certain qu’elle est explicable, à moins que je n’aie eu mon heure de folie. Mais non, je n’ai pas été fou, et je vous en donnerai la preuve. Imaginez ce que vous voudrez. Voici les faits tout simples.</p>
    <p>C’était en 1827, au mois de juillet. Je me trouvais à Rouen en garnison.</p>
    <p>Un jour, comme je me promenais sur le quai, je rencontrai un homme que je crus reconnaître sans me rappeler au juste qui c’était. Je fis, par instinct, un mouvement pour m’arrêter. L’étranger aperçut ce geste, me regarda et tomba dans mes bras.</p>
    <p>C’était <interp ana="#trust #cause-character">un ami</interp> de jeunesse que j’avais beaucoup aimé. Depuis cinq ans que je ne l’avais vu, il semblait vieilli d’un demi-siècle. Ses cheveux étaient tout blancs ; et il marchait courbé, comme épuisé. Il comprit <interp ana="#surprise #cause-character">ma surprise</interp> et me conta sa vie. Un <interp ana="#sadness #cause-event">malheur</interp> <interp ana="#terror #cause-event">terrible</interp> l’avait brisé.</p>
    <p>Devenu follement <interp ana="#love #cause-character">amoureux</interp> d’une jeune fille, il l’avait épousée dans une sorte d’extase de bonheur. Après un an d’une félicité surhumaine et d’une passion inapaisée, <interp ana="#event #death">elle était morte subitement d’une maladie de cœur</interp>, tuée par l’amour lui-même, sans doute.</p>
    <p>Il avait quitté son château le jour même de l’enterrement, et il était venu habiter son hôtel de Rouen. Il vivait là, solitaire et <interp ana="#despair #cause-event">désespéré</interp>, rongé par la <interp ana="#grief #cause-event">douleur</interp>, si <interp ana="#grief #cause-event">misérable</interp> qu’il ne pensait qu’au suicide.</p>
    <p>« Puisque je te retrouve ainsi, me dit-il, je te demanderai de me rendre un grand service, c’est d’aller chercher chez moi dans le secrétaire de ma chambre, de notre chambre, quelques papiers dont j’ai un urgent besoin. Je ne puis charger de ce soin un subalterne ou un homme d’affaires, car il me faut une impénétrable discrétion et un silence absolu. Quant à moi, pour rien au monde je ne rentrerai dans cette maison.</p>
    <p>« Je te donnerai la clef de cette chambre que j’ai fermée moi-même en partant, et la clef de mon secrétaire. Tu remettras en outre un mot de moi à mon jardinier qui t’ouvrira le château.</p>
    <p>« Mais viens déjeuner avec moi demain, et nous causerons de cela. »</p>
    <p>Je lui promis de lui rendre ce léger service. Ce n’était d’ailleurs qu’une promenade pour moi, son domaine se trouvant situé à cinq lieues de Rouen environ. J’en avais pour une heure à cheval.</p>
    <p>À dix heures, le lendemain, j’étais chez lui. Nous déjeunâmes en tête à tête ; mais il ne prononça pas vingt paroles. Il me pria de l’excuser ; la pensée de la visite que j’allais faire dans cette chambre, où gisait son bonheur, <interp ana="#awe">le bouleversait</interp>, me disait-il. Il me parut en effet singulièrement <interp ana="#fear">agité</interp>, <interp ana="#fear">préoccupé</interp>, comme si un mystérieux combat se fût livré dans son âme.</p>
    <p>Enfin il m’expliqua exactement ce que je devais faire. C’était bien simple. Il me fallait prendre deux paquets de lettres et une liasse de papiers enfermés dans le premier tiroir de droite du meuble dont j’avais la clef. Il ajouta :</p>
    <p>— Je n’ai pas besoin de te prier de n’y point jeter les yeux.</p>
    <p>Je fus presque blessé de cette parole, et je le lui dis un peu vivement. Il balbutia :</p>
    <p>— Pardonne-moi,  <interp ana="#grief">je souffre</interp> trop.</p>
    <p>Et il se mit à <interp ana="#grief">pleurer</interp>.</p>
    <p>Je le quittai vers une heure pour accomplir ma mission.</p>
    <p>Il faisait un temps radieux, et j’allais au grand trot à travers les prairies, écoutant des chants d’alouettes et le bruit rythmé de mon sabre sur ma botte.</p>
    <p>Puis j’entrai dans la forêt et je mis au pas mon cheval. Des branches d’arbres me caressaient le visage ; et parfois j’attrapais une feuille avec mes dents et je la mâchais avidement, dans une de ces <interp ana="#joy">joies de vivre</interp> qui vous emplissent, on ne sait pourquoi, d’un bonheur tumultueux et comme insaisissable, d’une sorte d’<interp ana="#ecstasy">ivresse de force</interp>.</p>
    <p>En approchant du château, je cherchais dans ma poche la lettre que j’avais pour le jardinier, et je m’aperçus avec <interp ana="#surprise">étonnement</interp> qu’elle était cachetée. Je fus tellement <interp ana="#surprise #cause-character">surpris </interp>et <interp ana="#anger #cause-character">irrité</interp> que je faillis revenir sans m’acquitter de ma commission. Puis je songeai que j’allais montrer là une susceptibilité de mauvais goût. Mon ami avait pu d’ailleurs fermer ce mot sans y prendre garde, dans le trouble où il était.</p>
    <p>Le manoir semblait abandonné depuis vingt ans. La barrière, ouverte et pourrie, tenait debout on ne sait comment. L’herbe emplissait les allées ; on ne distinguait plus les plates-bandes du gazon.</p>
    <p>Au bruit que je fis en tapant à coups de pied dans un volet, un vieil homme sortit d’une porte de côté et parut <interp ana="#amazement #cause-character">stupéfait</interp> de me voir. Je sautai à terre et je remis ma lettre. Il la lut, la relut, la retourna, me considéra en dessous, mit le papier dans sa poche et prononça :</p>
    <p>— Eh bien ! qu’est-ce que vous désirez ?</p>
    <p>Je répondis brusquement :</p>
    <p>— Vous devez le savoir, puisque vous avez reçu là-dedans les ordres de votre maître ; je veux entrer dans ce château.</p>
    <p>Il semblait <interp ana="#surprise #cause-character">atterré</interp>. Il déclara :</p>
    <p>— Alors, vous allez dans... dans sa chambre ?</p>
    <p>Je commençais à <interp ana="#annoyance #cause-character">m’impatienter</interp>.</p>
    <p>— Parbleu ! Mais est-ce que vous auriez l’intention de m’interroger, par hasard ?</p>
    <p>Il balbutia :</p>
    <p>— Non... monsieur... mais c’est que... c’est qu’elle n’a pas été ouverte depuis... depuis la... mort. Si vous voulez m’attendre cinq minutes, je vais aller... aller voir si...</p>
    <p>Je l’interrompis avec <interp ana="#anger #cause-character">colère</interp> :</p>
    <p>— Ah ! çà, voyons, vous fichez-vous de moi ? Vous n’y pouvez pas entrer, puisque voici la clef.</p>
    <p>Il ne savait plus que dire.</p>
    <p>— Alors, monsieur, je vais vous montrer la route.</p>
    <p>— Montrez-moi l’escalier et laissez-moi seul. Je la trouverai bien sans vous.</p>
    <p>— Mais... monsieur... cependant...</p>
    <p>Cette fois, je m’emportai tout à fait :</p>
    <p>— Maintenant, taisez-vous, n’est-ce pas ? ou vous aurez affaire à moi.</p>
    <p>Je l’écartai violemment et je pénétrai dans la maison.</p>
    <p>Je traversai d’abord la cuisine, puis deux petites pièces que cet homme habitait avec sa femme. Je franchis ensuite un grand vestibule, je montai l’escalier et je reconnus la porte indiquée par mon ami.</p>
    <p>Je l’ouvris sans peine et j’entrai.</p>
    <p>L’appartement était tellement sombre que je n’y distinguai rien d’abord. Je m’arrêtai, saisi par cette odeur moisie et fade des pièces inhabitées et condamnées, des chambres mortes. Puis, peu à peu, mes yeux s’habituèrent à l’obscurité, et je vis assez nettement une grande pièce en désordre, avec un lit sans draps, mais gardant ses matelas et ses oreillers, dont l’un portait l’empreinte profonde d’un coude ou d’une tête comme si on venait de se poser dessus.</p>
    <p>Les sièges semblaient en déroute. Je remarquai qu’une porte, celle d’une armoire sans doute, était demeurée entrouverte.</p>
    <p>J’allai d’abord à la fenêtre pour donner du jour et je l’ouvris ; mais les ferrures du contrevent étaient tellement rouillées que je ne pus les faire céder.</p>
    <p>J’essayai même de les casser avec mon sabre, sans y parvenir. Comme je <interp ana="#anger">m’irritais</interp> de ces efforts inutiles, et comme mes yeux s’étaient enfin parfaitement accoutumés à l’ombre, je renonçai à l’espoir d’y voir plus clair et j’allai au secrétaire.</p>
    <p>Je m’assis dans un fauteuil, j’abattis la tablette, j’ouvris le tiroir indiqué. Il était plein jusqu’aux bords. Il ne me fallait que trois paquets, que je savais comment reconnaître, et je me mis à les chercher.</p>
    <p>Je m’écarquillais les yeux à déchiffrer les suscriptions, quand je crus entendre ou plutôt <interp ana="#interest">sentir un frôlement</interp> derrière moi. <interp ana="#distraction">Je n’y pris point garde</interp>, pensant qu’un courant d’air avait fait remuer quelque étoffe. Mais, au bout d’une minute, un autre mouvement, presque indistinct, me fit passer sur la peau un singulier petit <interp ana="#anticipation">frisson</interp> désagréable. C’était tellement bête d’être ému, même à peine, que je ne voulus pas me retourner, par pudeur pour moi-même. Je venais alors de découvrir la seconde des liasses qu’il me fallait ; et je trouvais justement la troisième, quand un grand et pénible soupir, poussé contre mon épaule, me fit faire un <interp ana="#amazement #terror #cause-event">bond de fou</interp> à deux mètres de là. Dans mon élan je m’étais retourné, la main sur la poignée de mon sabre, et certes, si je ne l’avais pas senti à mon côté, je me serais enfui comme un lâche.</p>
    <p><interp ana="#event #apparition">Une grande femme vêtue de blanc me regardait</interp>, debout derrière le fauteuil où j’étais assis une seconde plus tôt.</p>
    <p>Une telle <interp ana="#fear #cause-event">secousse</interp> me courut dans les membres que je faillis m’abattre à la renverse ! Oh ! personne ne peut comprendre, à moins de les avoir ressenties, ces épouvantables et stupides <interp ana="#terror #cause-event">terreurs</interp>. L’âme se fond ; on ne sent plus son cœur ; le corps entier devient mou comme une éponge ; on dirait que tout l’intérieur de nous s’écroule.</p>
    <p>Je ne crois pas aux fantômes ; eh bien ! j’ai défailli sous la hideuse peur des morts, et <interp ana="#terror #cause-event">j’ai souffert</interp>, oh ! souffert en quelques instants plus qu’en tout le reste de ma vie, dans l’<interp ana="#terror #cause-event">angoisse</interp> irrésistible des <interp ana="#terror #amazement #cause-event">épouvantes surnaturelles</interp>.</p>
    <p>Si elle n’avait pas parlé, je serais mort peut-être ! Mais elle parla ; elle parla d’une voix douce et douloureuse qui faisait vibrer les nerfs. Je n’oserais pas dire que je redevins maître de moi et que je retrouvai ma raison. Non. J’étais éperdu à ne plus savoir ce que je faisais ; mais cette espèce de fierté intime que j’ai en moi, un peu d’orgueil de métier aussi, me faisaient garder, presque malgré moi, une contenance honorable. Je posais pour moi, et pour elle sans doute, pour elle, quelle qu’elle fût, femme ou spectre. Je me suis rendu compte de tout cela plus tard, car je vous assure que, dans l’instant de l’apparition, je ne songeais à rien. J’avais <interp ana="#fear #cause-character #cause-event">peur</interp>.</p>
    <p>Elle dit :</p>
    <p>— Oh ! monsieur, vous pouvez me rendre un grand service !</p>
    <p>Je voulus répondre, mais il me fut <interp ana="#terror #amazement ">impossible de prononcer un mot</interp> . Un bruit vague sortit de ma gorge.</p>
    <p>Elle reprit :</p>
    <p>— Voulez-vous ? Vous pouvez me sauver, me guérir. Je <interp ana="#grief">souffre affreusement</interp>. <interp ana="#grief">Je souffre</interp>, oh !<interp ana="#grief"> je souffre</interp> !</p>
    <p>Et elle s’assit doucement dans mon fauteuil. Elle me regardait :</p>
    <p>— Voulez-vous ?</p>
    <p>Je fis : « Oui ! » de la tête, ayant encore la voix <interp ana="#fear #cause-character">paralysée</interp>.</p>
    <p>Alors elle me tendit un peigne en écaille et elle murmura :</p>
    <p>— Peignez-moi, oh ! peignez-moi ; cela me guérira ; il faut qu’on me peigne. Regardez ma tête... <interp ana="#grief #despair">Comme je souffre </interp>; et mes cheveux comme ils me font mal !</p>
    <p>Ses cheveux dénoués, très longs, très noirs, me semblait-il, pendaient par-dessus le dossier du fauteuil et touchaient la terre.</p>
    <p><interp ana="#surprise">Pourquoi ai-je fait ceci</interp> ? Pourquoi ai-je reçu en frissonnant ce peigne, et pourquoi ai-je pris dans mes mains ses longs cheveux qui me donnèrent à la peau une sensation de <interp ana="#fear #cause-character">froid atroce </interp>comme si j’eusse manié des serpents ? <interp ana="#surprise">Je n’en sais rien</interp>.</p>
    <p>Cette sensation m’est restée dans les doigts et je tressaille en y songeant.</p>
    <p>Je la peignai. Je maniai je ne sais comment cette chevelure de glace. Je la tordis, je la renouai et la dénouai ; je la tressai comme on tresse la crinière d’un cheval. Elle soupirait, penchait la tête, semblait heureuse.</p>
    <p>Soudain elle me dit : « Merci ! » m’arracha le peigne des mains et s’enfuit par la porte que j’avais remarquée entrouverte.</p>
    <p>Resté seul, j’eus, pendant quelques secondes, ce <interp ana="#terror #amazement">trouble effaré</interp> des réveils après les cauchemars. Puis je repris enfin mes sens ; je courus à la fenêtre et je brisai les contrevents d’une poussée furieuse.</p>
    <p>Un flot de jour entra. Je m’élançai sur la porte par où cet être était parti. Je la trouvai fermée et inébranlable.</p>
    <p>Alors une fièvre de fuite m’envahit, une <interp ana="#terror #despair">panique</interp>, la vraie panique des batailles. Je saisis brusquement les trois paquets de lettres sur le secrétaire ouvert ; je traversai l’appartement en courant, je sautai les marches de l’escalier quatre par quatre, je me trouvai dehors je ne sais par où, et, apercevant mon cheval à dix pas de moi, je l’enfourchai d’un bond et partis au galop.</p>
    <p>Je ne m’arrêtai qu’à Rouen, et devant mon logis. Ayant jeté la bride à mon ordonnance, je me sauvai dans ma chambre où je m’enfermai pour réfléchir.</p>
    <p>Alors, pendant une heure, je me demandai anxieusement si je n’avais pas été le jouet d’une hallucination. Certes, j’avais eu un de ces incompréhensibles ébranlements <interp ana="#fear #surprise">nerveux</interp>, un de ces affolements du cerveau qui enfantent les miracles, à qui le Surnaturel doit sa puissance.</p>
    <p>Et j’allais croire à une vision, à une erreur de mes sens, quand je m’approchai de ma fenêtre. Mes yeux, par hasard, descendirent sur ma poitrine. Mon dolman était plein de longs cheveux de femme qui s’étaient enroulés aux boutons !</p>
    <p>Je les saisis un à un et je les jetai dehors avec des tremblements dans les doigts.</p>
    <p>Puis j’appelai mon ordonnance. Je me sentais <interp ana="#amazement">trop ému</interp>, <interp ana="#amazement #fear">trop troublé</interp>, pour aller le jour même chez mon ami. Et puis je voulais mûrement réfléchir à ce que je devais lui dire.</p>
    <p>Je lui fis porter ses lettres, dont il remit un reçu au soldat. Il s’informa beaucoup de moi. On lui dit que j’étais souffrant, que j’avais reçu un coup de soleil, je ne sais quoi. Il parut <interp ana="#apprehension">inquiet</interp>.</p>
    <p>Je me rendis chez lui le lendemain, dès l’aube, résolu à lui dire la vérité. Il était sorti la veille au soir et pas rentré.</p>
    <p>Je revins dans la journée, on ne l’avait pas revu. <interp ana="#anticipation">J’attendis</interp> une semaine. Il ne reparut pas. Alors je prévins la justice. <interp ana="#anticipation">On le fit rechercher</interp> partout, <interp ana="#surprise">sans découvrir</interp> une trace de son passage ou de sa retraite.</p>
    <p>Une visite minutieuse fut faite du château abandonné. <interp ana="#surprise">On n’y découvrit rien</interp> de suspect.</p>
    <p>Aucun indice ne révéla qu’une femme y eût été cachée.</p>
    <p>L’enquête n’aboutissant à rien, les recherches furent interrompues.</p>
    <p>Et, depuis cinquante-six ans, <interp ana="#surprise">je n’ai rien appris</interp>. <interp ana="#surprise">Je ne sais rien de plus</interp>.</p>
    <p><date>4 avril 1883</date></p>
    </div>
  </body>
  <back>

</interpGrp>

<interpGrp type="emotion-causes">
  <desc>Causes linked to emotions encoded in the text</desc>
  <interp xml:id="cause-character">A character that can affect the emotional state of another character.</interp>
  <interp xml:id="cause-event">Event, that can influence a character's state (e.g. someone's death) </interp>
</interpGrp>

<interpGrp type="emotion-effect">
  <desc>Effects linked to emotions encoded in the text</desc>
  <interp xml:id="positive-effect" type="positive">A positive effect to a character </interp>
  <interp xml:id="negative-effect" type="negative">A negative effect to a character</interp>

</interpGrp>
</back>
</text>
</TEI>
